\documentclass{article}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{hyperref}

\title{\vspace{-2cm}451 stupňů Fahrenheita (Ray Bradbury)\vspace{-2cm}}
\date{}
\author{}

\begin{document}
\maketitle
\section{První část.}
\begin{description}
    \setlength\itemsep{0.15em}
    \item[druh:] epika (děj, ale časté rozsáhlé popisy)
    \item[žánr:] antiutopistický román
    \item[téma:] ohloupění a zovečkovatění lidské populace (lidé si jsou cizí, baví se vlastně o ničem, nemají se rádi, jsou nešťastní, veškerá vědomost v podobě knih je pálena a snaha vyvracet nesmyslnost situace sankcionována)
    \item[motivy:] Ohař, oheň, kniha, rychlá auta, široká asfaltová silnice, televizní stěna, reproduktor v uchu
    \item[zařazení výňatku do kontextu díla:] z první poloviny díla, kdy Montag ukradl knihu, má ji doma, chce se na ni podívat, ale je z toho nervózní, takže nepřijde do práce
    \item[časoprostor:] pravděpodobně Spolené státy americké, čas blíže neurčen, pravděpodobně někdy v budoucnosti
    \item[kompoziční výstavba:] chronologická s retrospektivními odbočkami, děj se odehrává během několika dní, maximálně týdnů, členěno na tři oddíly (Ohniště a Salamandr, Síto a písek, Oheň se rozhoří)
\end{description}
\section{Druhá část.}
\begin{description}
    \setlength\itemsep{0.15em}
    \item[vypravěč:] vypravěč je nad dějem, často rozsáhlé popisné pasáže z pohledu Montaga, občas mu taky vidíme do hlavy
    \item[vyprávěcí způsoby:] \textit{--er forma}
    \item[typy promluv:] nepřímá řeč, přímáá řeč, nevlastní přímá řeč
    \item[jazyková stránka:] spisovná čeština, žádná speciální slovní zásoba, jen v popisných pasážích jsou často metafory, přirovnání nebo barvivější slova
    \item[postavy:]
        \begin{description}
            \setlength\itemsep{0.15em}
      		\item[Guy Montag,] požárník, zajímá ho, co se píše v knihách, uvědomuje si, že lidé nejsou šťastní, snaží se na rozdíl od ostatních o věcech přemýšlet a snaží se dělat něco proto, aby se status quo změnilo.
       	    \item[Faber,] bývalý vysokoškolský profesor, je daleko bojácnější než Montag, ale taky nesouhlasí s všeobecnou hloupostí a chce proti ní bojovat
         	\item[Mildred,] Montagova žena, představuje typickou postavu tehdejší společnosti, která uvěřila propagandě, nad věcmi nepřemýšlí a maslí si, že je šťastná
         	\item[Clarissa McClellanová,] mladá dívka, podivínka, kterou Montag potkal a se kterou si rozuměl, protože se ho ptala na zajímavé otázky, nebyla jako ostatní lidé, uvěžovala nad věcmi, používala svoje smysly, užívala si přírody
         	\item[Beatty,] velitel požárnické stanice
        \end{description}
    \item[názor:] Pro mě docela zdlouhavá, ale myslím si, že vyústění a pointa za to stálo.
    \item[kontext:]  Dělám si poctivé zápisky.
    \item[zdroje:] $ $
    \begin{itemize}
        \setlength\itemsep{0em}
        \item[$-$] BRADBURY, Ray. \textit{451 stupňů Fahrenheita} Online. ? ?, ? Dostupné z: \url{https://www.milujemecestinu.cz/citanka/Bradbury-Ray---451-stupňů-Fahrenheita.pdf}. [cit. 2025-03-2].
    \end{itemize}
\end{description}
\end{document}
